\Problema{4}

Se tienen $25$ focos distribuidos de la siguiente manera:
los primeros $24$ se disponen en una circunfernecia
colocando un foco en cada uno de los v\'{e}rtices
de un $24$-\'{a}gono regular,
y el foco restante se coloca en el centro
de dicha circunferencia.

\'{U}nicamente se permite aplicar cualquiera
de las siguiente operaciones:
\begin{itemize}
	\item Tomar dos v\'{e}rtices sobre la circunferencia
	tales que hay una cantidad impar de v\'{e}rtices
	en los arcos que la definen,
	y cambiar el estado de los focos de
	estos dos v\'{e}rtices
	y el del foco del centro de la circunferencia.
	\item Tomar tres v\'{e}rtices sobre la circunferencia
	que formen un tri\'{a}ngulo equil\'{a}tero,
	y cambiar el estados de los focos en estos tres v\'{e}rtices
	y el del foco del centro de la circunferencia.
\end{itemize}

Muestra que partiendo de cualquier configuraci\'{o}n incial
de focos endendidos y apagados,
siempre es posible aplicar un n\'{u}mero finito de operaciones
para llegar a la configuraci\'{o}n
en la que todos los focos est\'{a}n apagados.

\Solucion{}

Notemos que las ternas de v\'{e}rtices que forman
tri\'{a}ngulos equil\'{a}teros
cumplen que los arcos definidos por cada pareja
contienen una cantidad impar de v\'{e}rtices ($7$ v\'{e}rtices).

Observemos que podemos cambiar el estado de un foco $F$
sin alterar el estado de los dem\'{a}s focos sobre la circunferencia.
Para esto basta considerar los dos v\'{e}rtices con los que $F$ forma
un tri\'{a}ngulo equil\'{a}tero, $X$ y $Y$,
y aplicar el primer movimiento con $X$ y $Y$
y el segundo movimiento con los tres focos.

Tambi\'{e}n podemos cambiar el estado del foco
en el centro de la circunferencia
sin alterar el estado de los dem\'{a}s focos sobre la circunferencia.
Para esto basta considerar $3$ focos que formen
un tri\'{a}ngulo equil\'{a}tero,
y aplicar el primer movimiento una vez con cada pareja posible de focos.

Como podemos encender los focos de la circunferencia que est\'{a}n apagados
uno a la vez
y luego encender el foco central si est\'{a} apagado,
siempre podemos encender todos los focos
sin importar la configuraci\'{o}n inicial.

\SolutionEnd{}